%
% Nico: Der ganze Text klingt etwas flapsig,
% umgangssprachlich. Eventuell müsste er um/neugeschrieben werden.
% Ich glaube wir müssen uns da noch einmal koordinieren, so dass
% zumindest pro/kontra Thesen "ähnlich" klingen vom Stil.
%

\section{Thesen Kontra}

\subsection{Key Escrow}
Das Key Escrow Verfahren basiert auf einer zentralen Instanz,
die die jeweiligen Schlüssel sammelt und verwaltet.
Von dieser zentralen Stelle gehen mehrere Gefahren aus. Zum einen ist eine
solche zentrale Stelle ein sehr attraktives und verwundbares Ziel von Kriminellen, 
da ein Einbruch für verschiedene weitere
kriminelle Tätigkeiten weiterverwendet werden kann, wie z.B.
Wirtschaftsspionage oder verschiedene Arten von Betrug.
Ein anderes Gefahrenpotenzial geht von den Angestellten dieser Stelle aus oder
sogar vom Betreiber (wie z.B. der Staat).
Es ist auch bei scheinbar vertrauenswürdigen Instanzen möglich,
dass die Daten veräussert werden und an Unbefugte gelangen.
% Nico: ok

\subsection{Vorratsdatenspeicherung}
% Nico: Sollten wir den Begriff nicht erstmal irgendwo erklären?
Ein häufiges Argument der Befürworter der Vorratsdatenspeicherung ist,
dass nur bei Verdacht von schweren Straftaten auf die Daten zugegriffen werden darf.
Ein richterlicher Beschluss sei beispielsweise nötig um solche Daten
in einem Verfahren verwenden zu dürfen.\\
Selbst wenn diese Vorgaben eingehalten werden, existiert ein
neues Problem: wenn Daten einmal gespeichert sind, hat der 
Bürger keine Kontrolle mehr darüber, wie sie verwendet werden,
wie lange sie gespeichert werden und wer schlussendlich darauf
Zugriff haben kann. Nachträgliche Gesetzesänderungen, die den Zugriff erleichtern, können so zum Nachteil
des Bürgers werden.

\subsection{Sicherheit der Daten}
Heutige Informationssysteme generieren sehr viele Daten nebenbei. Es
handelt sich dabei nicht per se um heikle Daten, aber durch Data
Mining lassen sich aus diesen Daten zum Beispiel Bewegungsprofile,
Charakteranalysen und ähnlich persönliche Datenaggregate schaffen,
welche der auf Privatsphäre bedachte Bürger nicht in der Hand von auf
Profitmaximierung fixierte Unternehmen wissen will.
Diese Daten werden zur besseren Verwendung und kontinuierlichen
Vermehrung permanent gespeichert, was aber zu Problemen führt. \\
Die gespeicherten Daten sind nicht nur für den Staat interessant,
sondern können auch für kriminelle Zwecke verwendet werden.
Und da die Daten nun an einem zentralen Ort gespeichert werden, ist
dieser ein lukratives Angriffsziel.
Somit stellt sich die Frage, ob die gespeicherten Daten
überhaupt genug sicher abgelegt werden können.\\
Es zeigt sich immer wieder, dass selbst grosse Unternehmen Ziel von Angriffen
werden. Es gibt verschiedene erschreckende Beispiele:
\begin{itemize}
\item RSA Security, ein Hersteller von Sicherheitssoftware
\item Lockeed Martin, ein Rüstungsunternehmen und Lieferant der amerikanischen Armee
\item Mitsubishi Heavy Industries, ebenfalls ein Rüstungsunternehmen und
Lieferant der amerikanischen Armee
\end{itemize}
Die Dunkelziffer wird sehr gross sein. Aber nur schon die bekannt gewordenen
Fälle sind Grund zur Beunruhigung. Das zeigt, wie professionell
Kriminelle vorgehen.\\
Es ist durchaus auch vorstellbar, dass solche Angriffe nicht nur krimineller
Energie entstammen, sondern auch durch verfeindete Staaten durchgeführt werden.

\subsection{Videoüberwachung}
Die Videoüberwachung mag ein veritables Mittel gegen die Verbrechensbekämpfung sein.
Jedoch wirkt die Abschreckung nur in überwachten Gebieten.
Das heisst, die Kriminalität verlagert sich in andere Gebiete und
kann dort dafür umso brutaler werden.
Diesem Umstand könnte man nur mit einer totalen Überwachung entgegenwirken,
die jedoch nicht in der Realität umsetzbar ist.\\
Ein weiterer wichtiger Punkt, der in Betracht gezogen werden muss,
ist die Freiheit des Individuums: Sie wird faktisch eingeschränkt. 
Es wird einfacher, Personen auszugrenzen.
Es wird einfacher, Randgruppen der Gesellschaft an den Rand zu drängen.
Anonymität erlaubt es Personen, die mit sozialen Stigmata behaftet sind,
z.B. Aidskranke, Alkoholiker oder andere, sich auszutauschen, ohne von der
Gesellschaft ausgegrenzt und benachteiligt zu werden.

\subsection{Staatstrojaner}
Es kann nicht garantiert werden, dass eine installierte Software,
wie der Staatstrojaner, nur von befugten Behörden verwendet wird. 
Untersuchungen haben gezeigt, dass auch das Stück Software fehlerhaft 
sein kann, und so von unbefugten Dritten für den Zugriff auf ein System 
erlaubt. Dies erlaubt zum Beispiel das
Unterschieben von falschen Informationen, die dann gegen
den Verdächtigen benutzt werden können.

% Ideas:

%These:
%(Totale) (Video-) Überwachung verhindert Verbrechen, da sie es erlaubt, die Täter zu verfolgen und zur Rechenschaft zu ziehen. Dies hat eine Abschreckende Wirkung.
%
%Gegenthese:
%Die Kriminalität verlagert sich in andere Bereiche. Wichtiger: Die Freiheit des Individuums wird eingeschränkt. Es wird einfacher, Personen auszugrenzen. Es wird einfacher, Randgruppen der Gesellschaft noch mehr an den Rand zu drängen.
%
%These:
%Anonymität verhindert, dass Kriminelle verfolgt werden.
%
%Antithese:
%Anonymität erlaubt es Personen, welche mit einem sozialen Stigma behaftet sind, z.B. Aidskranke, Alkoholiker o.a. sich auszutauschen, ohne von der Gesellschaft ausgegrenzt und benachteiligt zu werden.
%
%These:
%Ohne Sicherheit gibt es keine Freiheit, da dann die Gesellschaft/Demokratie zerfällt.
%
%Antithese:
%Zuviel Sicherheit und Überwachung führen zu einem totalitären Staat.
%
%These:
%Gesammelte Daten werden zum Wohl der gesammten Gesellschaft verwendet.
%
%Antithese:
%Die gesammelten Daten werden zum Nachteil des einzelnen Individuums verwendet, z.B. bei Erbkrankheiten -> Versicherungsprämie. Ausserdem sind die wirklichen Profiteure z.B. die Pharmakonzerne, die die verwendeten Daten zum Entwickeln neuer Medikamente verwenden, welche dann teuer verkauft werden. 

%Terror Bekämpfung
%Pro:
%Ohne Überwachung ist ein Staat anfälliger auf terroristische Angriffe und
%Attentate. Eine Überwachung der Kommunikationsmittel hilft solche Angriffe
%frühzeitig zu erkennen und nötige Gegenmassnahmen einzuleiten. Falls ein
%solches Verbrechen trotzdem erfolgreich sein sollte, können mögliche Täter
%gefunden werden.
%
%Kontra:
%Eine Überwachung die vor terroristischen Angriffen schützen soll muss alle
%Kommunikationskanäle abdecken. Sobald es einen nichtüberwachten Kanal gibt,
%wird sich die Kommunikation über diesen Kanal stattfinden.
%Eine Überwachung aller Kommunikationskanäle ist jedoch nicht nur beinahe
%unbezahlbar, auch ist es technisch beinahe unmöglich jeden Kommunikationskanal zu
%überwachen.
%Eine solche Überwachung führt zu einem totalitären Staat und wäre nur möglich
%wenn jegliche Verschlüsselung verboten wäre.
%
%
%Key Escrow
%Pro:
%Durch dein Einsatz eines Key Escrow Verfahrens kann eine
%Strafverfolgungs-Behörde bei zwingendem Verdacht jegliche Verschlüsselten
%Daten entschlüsseln. Dies kann die Strafverfolgung in vielen Fällen
%effizienter gestalten wie z.B. in Fällen wie: Besitz von Kinderpornographie,
%
%Kontra:
%Ein Key Escrow Verfahren bedingt eine zentrale Stelle, welche die jeweiligen
%Schlüssel sammelt.
%Durch diese zentrale Stelle gehen mehrere Gefahren aus. Zum einen ist eine
%solche Stelle ein sehr attraktives Ziel von Kriminellen. Ein Einbruch in eine
%solche Stelle kann für verschiedene weitere kriminelle Tätigkeiten
%weiterverwendet werden wie z.B. Wirtschaftsspionage oder verschiedene Arten
%von Betrug.
%Ein anderes Gefahrenpotential geht von den Angestellten dieser Stelle aus oder
%sogar von Staat direkt. Es ist ein Trugschluss zu glauben, dass die Daten
%korrekt behandelt werden und nicht an Unbefugte gelangen.
%
%
%
%Bundestrojaner
%Kontra:
